(下町火箭) 日本民間自製小型火箭發射成功

日本首枚由民間自製及民間發射的小型火箭「MOMO」，4日清晨在北海道大樹町首次發射成功。（美聯社）

日本首枚由民間自製及民間發射的小型火箭「MOMO」（百），4日清晨在北海道大樹町首次發射成功，不但突破了高度100公里的「卡門線」（Kármán line），也如計畫在外太空停留4分鐘。小型火箭發射若能商用化，未來將大幅降低太空運輸成本。

這枚小型火箭是由日本新創公司「星際科技」（Interstellar Technologies，簡稱IST）所研發及發射。創業者為日本鬼才經營者堀江貴文，社長稻川貴大畢業於東京工業大學，大學時代曾參加過「瘋狂鳥人大賽」，該大賽是由學生自製滑翔翼挑戰飛越琵琶湖的夏季盛事。

堀江在擔任活力門社長時即熱心參與民間火箭開發事業，2013年邀請稻川擔任IST社長，並著手開發首枚商用火箭「MOMO」漢字為「百」，意指以突破高空100公里為目標。在此之前IST曾開發數枚實驗火箭，今天發射成功的「MOMO」3號機全長10公尺、直徑50公分，裝滿液體燃料重約1.1噸，這是IST透過網路群募資金製造的第3枚同系列火箭，前2枚分別於前年及去年發射，但2枚均以失敗告終。

「MOMO」3號機的發射也不是很順利，原本預定4月底發射，但因上空強風而多次延期，由於前2次的失敗，這次算是「背水一戰」，日本火箭製造大廠三菱重工和日本宇宙航空研究開發機構（JAXA）工程師也拔刀相助，找出設計不良的部分加以改善。

當地時間清晨5點45分，「MOMO」3號機在北海道鄉親和出資民眾約1300人的目送下，成功打上了高度100公里的外太空，最高高度為113.4公里，並在外太空停留4分鐘後掉入太平洋，全程約7分鐘。

「MOMO」3號機可運送重約20公斤的貨物，這次搭載了高知工科大學開發的觀測裝置，一枚造價僅數千萬圓，較現有的動輒數億圓到數十億圓的火箭廉價，未來投入商用市場將大幅降低太空運輸成本很具競爭力。

稻川在成功發射後的記者中表示，非常成功，安全性也沒問題，堀江則表示「十分完美」，「MOMO」的商用化已近在咫尺。IST也計畫開發可載運超小型衛星的火箭，並預定於2013年加入衛星發射的市場。

日本

套劇好好睇

好撚勁

阿部寬！

香港仲停留係射水火箭上三樓階段

台灣早幾年成堆大學都一齊搞到幾枝火箭
仲試射到飛好高
香港啲大學得理論又唔做到人地實戰埋我覺得今時今日都唔好再睇低人地啲大學，人地某程度上可能已經研究上爬左香港頭都唔出奇

應該唔洗1/200個人工島就可以買左個技術

厲害了我的國